\setauthor{ Минин М. }

\begin{example}
Рассмотрим $f(x) = \frac{\pi-x}{2}$ при $0\leq x<2\pi$ и $2\pi$-периодически продолжим.

\begin{tikzpicture}[scale=1, domain=-.8:4.2]
    %Сетка
    \draw[very thin,color=gray] (-.9,-.9) grid (4.5,1.5);
    %Оси
    \draw[->](-.5,0) -- (5, 0) node[below]{$x$};
    \draw[->](0,-.5) -- (0, 2) node[left]{$y$};
    %График
    \draw[thick, color=blue] plot[domain=-.7:-.05, id=x] function{(-1-x)};
    \draw[thick, color=blue] plot[domain=0:1.95, id=x] function{(1-x)};
    \draw[thick, color=blue] plot[domain=2:3.95, id=x] function{(3-x)};

    \draw[blue] (0,-1) circle (2pt);
    \filldraw[blue] (0,1) circle (2pt);
    \draw[blue] (2,-1) circle (2pt);
    \filldraw[blue] (2,1) circle (2pt);
    \draw[blue] (4,-1) circle (2pt);
    %Подписи на осях
    \draw(0,1) node[left]{$\frac{\pi}{2}$};
    \draw(1,0) node[below]{$\pi$};
\end{tikzpicture}
\todo{Не пашет обтекание картинок}

Заметим, что т.к. функция нечетная, то все коэффициенты перед косинусами равны нулю ($a_k = 0$). Считаем коэффициенты перед синусами:
\[
b_k = \frac{1}{\pi}\int\limits_0^{2\pi} \frac{\pi - x}{2} \sin{kx} dx = -\frac{1}{2\pi}\int\limits_0^{2\pi} x \sin{kx} =-\frac{1}{2\pi} \left(x \frac{-\cos{kx}}{k}\biggl|_0^{2\pi} + \int\limits_0^{2\pi}\frac{\cos{kx}}{k} dx\right)  = \frac{1}{k}
\]
Разберёмся со сходимостью (на $[0,2\pi)$). \todo{Разобраться}.

Тогда ряд Фурье:
\[
\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{\sin{nx}}{n} = \frac{\pi - x}{2} \text{, при } x\in(0, 2\pi)
\]


Заменим $x$ на $2x$:
\[
\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{\sin{2nx}}{n} = \frac{\pi -2x}{2} \text{, при } x\in(0, \pi)
\]
Возьмем половину этого ряда, то получим ряд четных:
\[
%(*)
\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{\sin{2nx}}{2n} = \frac{\pi}{4} -\frac{x}{2} \text{, при } x\in(0, \pi)
\]

%Складываем две сумм
Если из изначального ряда вычесть ряд четных, то получим следующий ряд:

\[
\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{\sin{(2n-1)x}}{2n-1} = \frac{\pi}{4}
\]

Можно еще посчитать такую сумму, если вычесть из ряда четных ряд нечетных:

\[
\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{(-1)^n\sin{nx}}{n} = -\frac{x}{2} \text{, при } x\in (0, \pi)
\]
Последняя формула при $x = 0$, очевидно, верна; по нечетности верно и при $x\in(-\pi, 0)$. Тогда разложение в ряд верно при $x\in(-\pi, \pi)$.

Получили, что
\[
x = 2\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{(-1)^{n-1}\sin{nx}}{n} \text{, при } x \in (-\pi, \pi)
\]

Подставляя $x = \frac{\pi}{2}$, получаем формулу:
\[
\frac{\pi}{4} =  1- \frac{1}{3} + \frac{1}{5} - \frac{1}{7} +\dots
\]

\end{example}

\section{Суммирование рядов методом средних арифметических}

\begin{definition}
$\sum\limits_{n =0}^\infty a_n$; $A_n= a_0 + a_1 + \dots + a_n$ - частичная сумма

\[
\alpha_n = \frac{A_0 + A_1 + \dots + A_n}{n+1}
\]

Ряд сходится по Чезаро, если $\alpha_n$ имеет конечный предел

\[
(c)\sum\limits_{n=0}^\infty a_n = \lim\limits_{n\ra \infty} \alpha_n
\]
\end{definition}

\begin{example}
\[
\sum\limits_{n=0}^\infty (-1)^n, \quad A_n = 1 - 1 + 1 - 1+\dots \pm1, \quad A_{2n} = 0, \quad A_{2n-1} = 1
\]

\[
\alpha_{2n-1} = \frac{1}{2}, \quad \alpha_{2n} = \frac{n}{2n+1} \ra \frac{1}{2}
\]
\end{example}


\begin{theorem}
\begin{enumerate}
    \item Если ряд сходится, то он сходится по Чезаро к той же сумме. Если ряд расходится к $\pm\infty$, то по Чезаро он также расходится к $\pm\infty$
    \item Суммирование по Чезаро линейно

    \[
    (c)\sum(\alpha a_n + \beta b_n) = \alpha (c)\sum a_n + \beta (c)\sum b_n
    \]

    \item Если ряд сходится по Чезаро, то $a_n = o(n)$
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{warning}
$\sum\limits_{n = 0}^\infty(-1)^n n$ - расходится по Чезаро
\end{warning}

\begin{proof}
1)$A_n \ra A$ - сумма ряда

\[
\lim\limits_{n \ra \infty }\frac{A_0 + A_1 + \dots + A_n}{n+1} \stackrel{\text{th Штольца}}{=} \lim\limits_{n \ra \infty} \frac{(A_0 + A_1 + \dots + A_n) - (A_0 + \dots + A_{n-1})}{(n+1) - n} = \lim\limits_{n \ra \infty} A_n = A
\]
2) $A_n = a_0 + \dots + a_n$, $B_n = b_0 + \dots + b_n$

\[
\alpha A_n + \beta B_n = (\alpha a_0 + \beta b_0) + \dots + (\alpha a_n + \beta b_n)
\]

%\todo{Среднее арифметическое}

3) $\alpha_{n-1} \ra \alpha$ и $\frac{n+1}{n} \alpha_n \ra \alpha$

\[
\begin{aligned}
&\frac{n+1}{n}\alpha_n - \alpha_{n-1} \ra0\\
&\frac{(n+1)\alpha_n - n \alpha_{n-1}}{n} = \frac{ (A_0 + A_1 + \dots + A_n) - (A_0 + \dots + A_{n-1})}{n} = \frac{A_n}{n} \Ra A_n=o(n)\\
&\frac{A_n}{n} - \frac{n-1}{n}\cdot\frac{A_{n-1}}{n-1} \ra 0\\
&\frac{{A_n} - A_{n-1}}{n} = \frac{a_n}{n} \Ra a_n = o(n)\\
\end{aligned}
\]
\end{proof}

\begin{warning} Теорема Харди (Харди-Ландау)

Если $(c) \sum\limits_{n = 0}^\infty a_n = A$ и $a_n = O(\frac{1}{n})$ \quad (или $a_n\geq -\frac{c}{n}$), то ряд сходится и $\sum\limits_{n=0}^\infty a_n =A$
\end{warning}

\begin{example}
$\frac{1}{2} + \sum\limits_{n = 1}^\infty \cos{nt}$

Его частичные суммы $D_n(t) = \frac{\sin{(n+\frac{1}{2})t}}{2 \sin{\frac{1}{2}}}$ - ядро Дирихле.

Просуммируем по Чезаро

$\Phi_n(t) = \frac{D_0(t) + D_2(t) + \dots + D_n(t)}{n+1}$ - ядро Фейера
\end{example}

Свойства:
\begin{enumerate}
    \item $\Phi_n$ - непрерывная, четная, $2\pi$- периодичная функция, $\Phi_n(0) = \frac{n+1}{2}$
    \item $\frac{1}{\pi} \ \int\limits_{-\pi}^{\pi} \Phi_n(t) dt = \frac{2}{\pi} \int\limits_0^\pi \Phi_n(t)dt = 1$
    \item При $t\neq 2\pi k$:
    \[
    \Phi_n(t) = \frac{\sin^2{\frac{n+1}{2}t}}{2(n+1)\sin^2{\frac{t}{2}}}
    \]
    \item $\Phi_n(t) \geq 0$
    \item $\lim\limits_{n\ra\infty} \, \max\limits_{\delta\leq|t|\leq\pi} \! \Phi_n(t) = 0 \qquad (\delta >0)$
\end{enumerate}

Выводы $(c)\left( \frac{1}{2} + \sum\limits_{n=1}^\infty \cos{nt}\right) = \left\{
\begin{aligned}
&0, \quad &&\text{ при } t\neq 0\\
&+\infty, \quad &&\text{ при } t = 0
\end{aligned}\right.$

\begin{proof}
$D_i$ -- непрерывная, $2\pi$-периодичная

1) $D_n(0) = n + \frac{1}{2}$, тогда

\[
\Phi_n(0) = \frac{\frac{1}{2} + (1+\frac{1}{2}) + \dots+ (n + \frac{1}{2})}{n+1} = \frac{n+1}{2}
\]

2)
\[
\int\limits_{-\pi}^{\pi} \Phi_n(t)dt = \frac{1}{n+1} \sum\limits_{k=0}^{n} \int\limits_{-\pi}^\pi D_k(t)dt = \frac{1}{n+1} \sum\limits_{k=0}^n \pi = \pi
\]

$\int\limits_{-\pi}^\pi \Phi_n(t) dt = 2\int\limits_0^\pi \Phi_n(t) dt$, т.к. $\Phi_n(t)$ - четная функция

3) Пусть $t\neq 2\pi m \ \Ra D_k(t) = \frac{\sin{(k + \frac{1}{2})t}}{2\sin{\frac{t}{2}}}$


\begin{gather*}
	\sum\limits_{k=0}^n D_k(t) = \frac{1}{2\sin{\frac{t}{2}}} \sum\limits_{k=0}^n \sin{(k+\frac{1}{2})t} = \frac{1}{2\sin^2{\frac{t}{2}}} \sum\limits_{k=0}^n \sin{(k+\frac{1}{2})t}\cdot \sin{\frac{t}{2}} = \sum\limits_{k=0}^n \frac{1}{2}(\cos{kt} - \cos{(k+1)t})= \\
	=\frac{1}{4\sin^2{\frac{t}{2}}} (1 - \cos{(n+1)t}) = \frac{1}{4\sin^2{\frac{t}{2}}}
\end{gather*}

4) Следствие пункта 3

5) \[
0\leq \Phi_n(t) = \frac{\sin^2{\frac{n+1}{2}t}}{2(n+1)\sin^2{\frac{t}{2}}} \leq \frac{1}{ 2(n+1) \sin^2 \frac{t}{2}} \leq  \frac{1}{2(n+1)\sin^2{\frac{\delta}{2}}} \ra0\text{ при }n\ra \infty
\]
%Предпоследнее не зависит от $t$
\end{proof}

\begin{warning}
Есть мысль, что это некоторое приближение $\delta$-функции
\end{warning}

Будем суммироват по Чезаро в ряд Фурье:

$S_n (x) = \frac{1}{\pi} \int\limits_{-\pi}^\pi D_n(t) f(x-t) dt$ - частичная сумма ряда Фурье для функции $f$

$\sigma_n(x) = \frac{S_0(x) + S_1(x) + \dots + S_n(x)}{n+1} = \frac{1}{\pi} \cdot \int\limits_{-\pi}^\pi \left( \frac{1}{n+1} \sum\limits_{k=0}^n D_k(t)\right) f(x-t)dt = \frac{1}{\pi}\int\limits_{-\pi}^\pi \Phi_n(t)f(x-t) dt$ - Сумма для ряда Чезаро

\begin{theorem}(Теорема Фейера)

$f\in C[-\pi, \pi]$, $f(-\pi) = f(\pi)$, тогда $\sigma_n \rra f$
\end{theorem}

\begin{proof}
Рассмотрим $\sigma_n(x) - f(x) = \frac{1}{\pi} \int\limits_{-\pi}^\pi \Phi_n(t)f(x-t)dt - \frac{1}{\pi} \int\limits_{-\pi}^\pi \Phi_n(t) f(x) dt = \frac{1}{\pi} \int\limits_{-\pi}^\pi \Phi_n(t) (f(x-t) - f(x))dt$

\[
\left| \sigma_n(x) - f(x)\right| \leq \frac{1}{\pi} \int\limits_{-\pi}^\pi \Phi_n(t) \left| f(x-t) - f(x)\right| dt
\]

Зафиксируем $\eps > 0$. Выберем $\delta > 0$ из равномерной непрерывности, соответствующий этому $\eps$ и по свойству 5:

\[
\int\limits_{\delta}^\pi \Phi_n(t) |f(x-t) - f(x)|dt \stackrel{|f|\leq M}{\leq} \int\limits_{\delta}^\pi 2M \Phi(t)dt \leq 2M \pi \cdot \max\limits_{\delta\leq|t|\leq \pi} \Phi_n(t) \ra 0
\]

Подбираем такой номер $N$, чтобы при $n\geq N$ $2M\pi \cdot \max < \eps$

%Оценили по непрерывности F гдето
Аналогично $\int\limits_{-\pi}^\delta < \eps$

\[
\int\limits_{-\delta}^\delta \Phi_n(t)|f(x-t) - f(x)| dt \leq \int\limits_{-\delta}^\delta \eps \Phi_n(t)dt \leq \int_{-\pi}^\pi \Phi_n(t) dt = \pi\eps
\]
%По выбору дельта

\[
|\sigma_n(x) - f(x)| \leq \frac{1}{\pi} \left( \int\limits_{-\pi}^\pi + \int\limits_{-\delta}^\delta + \int\limits_{\delta}^\pi\right) \leq \frac{1}{\pi} (\eps + \pi\eps + \eps) < 2\eps
\]
\end{proof}

\begin{consequence}
Если $f\in C[-\pi, \pi]$ и $f(-\pi) = f(\pi)$ и ряд Фурье сходится в точке $x_0$, то он сходится к $f(x_0)$
\end{consequence}

\begin{proof}
Если он сходится, то он сходится к той же сумме по Чезаро $\Ra \sigma_n(x_0)$ содится к той же сумме
\end{proof}

\begin{consequence}
Если $f$ - непрерывна в окрестности точки $x_0$ и ряд Фурье сходится. Тогда он сходится к $f(x_0)$
\end{consequence}

\begin{proof}
Поведение ряда Фурье - локальное свойство. Подправим функцию так, чтобы она подходила к условию следствия 1
\end{proof}

\begin{consequence}
$f\in C[-\pi, \pi]$ и $f(-\pi) = f(\pi)$. Если все ее коэффициенты Фурье равны 0, то $f\equiv 0 $ %тождественное равенство
\end{consequence}

\begin{proof}
$\sigma_n \equiv 0 \rra f$
\end{proof}

\begin{theorem}
(Теорема Вейерштрасса)

$f\in C[-\pi, \pi]$ и $f(-\pi) = f(\pi)$.

Тогда $\forall \eps>0 \quad \exists$ тригонометрический многочлен $T(x)$, т.ч $|f(x) - T(x)| < \eps$ $\forall x \in[-\pi, \pi]$
\end{theorem}

\begin{proof}
$\sigma_n \rra f$, где $\sigma_n$ -- тригонометрические многочлены.

Выберем такое $n$, что $\max\limits_{x\in [-\pi, \pi]}| \sigma_n(x) - f(x)| < \eps$

%Нужный многочлен
\end{proof} 